---
title: Ingreso Básico
---

Comúnmente conocido como Renta Universal o Basic Income en inglés,
es definido como un ingreso periódico entregado en efectivo sin
ningún condicionante y de manera individual.

De acuerdo con la organización europea Basic Income European
Network (BIEN), la Renta Universal debe componerse de las siguientes características básicas: 

1. Periódico.
2. Pago en efectivo.
3. Individual.
4. Universal.
5. Incondicional.

## Motivaciones

- Los empleos y sus salarios han fracaso como medios de movilidad
social y distribución de la riqueza.

- Las políticas asistencialistas, tanto públicas como privadas, han
fracasado. De hecho, son costosas, clientelares y pueden aumentar las desigualdades.

- Eliminaría intermediarios.

- Incentivaría a las empresas a dar mejores salarios.

- Reactivaría la economía y crearía nuevos mercados donde no los
hay.

- Ayudaría a cerrar la enorme brecha social.

## ¿Es viable?

Los primeros cuestionamientos a esta iniciativa tienen que ver con su viabilidad financiera. Sin embargo, sabemos que si la banca entrara en crisis, habría mucho dinero para rescatarla. El dinero es un medio, y el enfoque de su utilización la puede hacer viable o no.

Países como Finlandia, Canadá, Escocia y Países Bajos van en camino a hacerla posible.

¿Pero qué pasa con los países pobres?

Iniciativas como GiveDirectly engloba al sector privado, en especial al aglomerado en Silicon Valley. Los líderes de las mayores empresas tecnológicas de EUA (tal vez sabiendo que van a destruir muchos empleos en el futuro) formaron un fondo destinado a brindar una Renta Universal a los pobladores de las 40 villas más pobres de Kenia. El resultado ha sido positivo y alentador.

El mundo cuenta con suficientes recursos para acabar con la pobreza.  Basta con saberla distribuirla correctamente. México no escapa a esta lógica.

## México

El tema está en pañales dentro de México y no aparece en la agenda, pese a que representa una enorme esperanza para cerrar la brecha social. Urge comenzar su promoción y posicionamiento.

Este país puede ser vanguardia en la construcción de la Perestroika del Capitalismo.


### Fuentes


- (2017) ¿Qué es la Renta Básica Universal/Incondicional? Consultado
en:
http://ilprentabasica.org/

- (2017) ¿La renta básica es una utopía? La OCDE insta a seguir a
países
como Finlandia... y probarla. Consultada en:
http://www.20minutos.es/noticia/3045963/0/renta-basica-
ocde-probar-paises/

- Pellicer, Lluís. (2017) “La renta básica universal sería el
mayor logro
del capitalismo” Consultada en:
http://economia.elpais.com/economia/2017/03/23/actualidad/1490287072_800265.html

- Lowrey, Annie. (2017) The future of not working. Consultada en:
https://www.nytimes.com/2017/02/23/magazine/universal-income-
global-inequality.html?_r=0

- Satanding, Guy. (2017) Las 5 mentiras más grandes del capitalismo
global. Consultada en: https://www.weforum.org/es/agenda/2017/01/las-5-
mentiras-mas-
grandes-del- capitalismo-global/

- About Basic Income. Consultada en:
http://basicincome.org/basic-income/

